Utvecklingen med ett kraftigt ökande antal patentansökningar per år, indikerar att immaterialrätt spelar en allt viktigare roll i våra ekonomier.

Samtidigt människor ägnar en allt större del av sina liv åt utbildning, vilket också styrker bilden att kunskap värderas högt.

IP assembly problem -- innan man kan använda en teknologi kommersiellt måste
alla relevanta rättigheter införskaffas/licenseras. Lösningar inkluderar
korslicenseringsavtal, sammanslagningar och uppköp, samriskföretag m.m.

IPR-system skapar inte vara IP assembly problem utan är också en del av lösning.
Utan IP-skydd är det omöjligt att garantera ärliga transaktioner vid
försäljning och byten av kunskap/teknologi då man som köpar inte kan veta vad
man köper utan att säljaren ger inforationen, men efter det behöver köparen
inte längre betala för idén. Detta kallas informationsparadoxen, inforation
paradox.

En annan form av innovation som möjliggörs av patentsystemet är s.k. \emph{öppen innovation}.
Konceptet innebär att innovation kan uppnås genom att olika aktörer står för uppfinnande respektive kommersialisering.
Öppen innovation drivs av idéutbyte och kan praktiseras antingen genom att hämta yttre idéer att kommersialisera,
eller att egna idéer säljs till 


Öppen innovation -- användande av interna idéer och externa idéer, såväl som
interna och externa marknadsvägar.
Inbound open innovation -- att ta andras idéer och kommersialisera.
Outbound open innovation -- att låta anda kommersialisera egna idéer.
Coupled mode open innovation -- gemensam utveckling och kommersialisering
Fördelarna är att man undviker duplicerad R&D, minskad R&D-konstnad
(köper idéer istället), ökad inkomst (sälja idéer).

